\input{../../../common/plantilla-ejercicio.tex}
\usepackage{needspace}




\renewcommand{\hmwkTitle}{Ejercicios inciales PLSQL}
\renewcommand{\hmwkClass}{Gestión de Bases de datos}


\begin{document}

% \maketitle

% ----------------------------------------------------------------------------------------
%	TABLE OF CONTENTS
% ----------------------------------------------------------------------------------------

% \setcounter{tocdepth}{1} % Uncomment this line if you don't want subsections listed in the ToC

\primerapagina


\section{Objetivo de la práctica}
En esta práctica el alumno utilizará las funcionalidades de PLSQL para automatizar algunas operaciones y para realizar comprobaciones sobre los datos. Estas operaciones y comprobaciones no pueden realizarse solo con SQL.

La última versión de esta práctica está disponible en \enlace{https://alvarogonzalezsotillo.github.io/apuntes-clase/gestion-bd-asir1/apuntes/6/gbd-6-ejercicio-plsql-inicial.pdf}{este enlace}.

\section{Modelo de datos}
Los ejercicios se realizarán sobre las tablas y datos del \enlace{https://alvarogonzalezsotillo.github.io/apuntes-clase/gestion-bd-asir1/ejemplosSQL/jardineria_oracle.sql}{ejemplo de jardineria}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{homeworkProblem}[: \imenu{Procedimiento para contratar un becario (3 puntos)}]
  Crea un procedimiento de nombre \texttt{CONTRATA\_BECARIO} (listado \ref{lst:contrata-becario}). El procedimiento recibirá el identificador de un empleado ya existente que será el jefe del nuevo becario, y el nombre y apellidos del nuevo becario.
  \begin{itemize}
  \item La extensión, email, oficina... se copiarán del jefe del becario, ya que al ser becario, no tiene ventajas como un email propio (50\%)
  \item El código de empleado se calculará dentro del procedimiento, como el \texttt{nextval} de una secuencia, y se devolverá en un parámetro de salida (50\%). Si esto no funciona no se podrá corregir el ejercicio.
  \end{itemize}

  \begin{listadosql}{Creación del procedimiento \texttt{CONTRATA\_BECARIO}}{lst:contrata-becario}
create sequence SECUENCIA_EMPLEADOS;
create or replace procedure CONTRATA_BECARIO(nombre IN varchar, apellido1 IN varchar, apellido2 IN varchar, codigojefe IN integer, codigobecario OUT integer)
as 
  -- VARIABLES QUE HAGAN FALTA
begin
  -- CONSIGUE EL NUEVO ID 
  -- INSERTA EL BECARIO CON ESE ID
  -- DEVUELVO EL NUEVO ID EN codigobecario
end;
/
\end{listadosql}

\end{homeworkProblem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{homeworkProblem}[: \imenu{Venta de productos} (30\%)]

  \begin{itemize}
  \item Crea un procedimiento \texttt{AGREGA\_DETALLE\_PEDIDO} que añada una línea de pedido a un pedido ya existente.
  \item El precio del producto será el precio de venta en la tabla \texttt{PRODUCTOS} (20\%)
  \item El número de línea no es importante, se puede poner siempre a \texttt{1}.
  \item El procedimiento se encargará de eliminar del \textit{stock} del producto las cantidades vendidas (30\%)
  \item Si el \textit{stock} no es suficiente, lanzará el error \texttt{-20001} (50\%)
  \end{itemize}


  \begin{Aviso}
    Este sistema de control de \textit{stock} no funcionaría si más de un usuario estuviera conectado a la vez a la base de datos. Se necesitaría un \textit{isolation level} adecuado, pero queda fuera de esta práctica.
  \end{Aviso}
  
  \begin{listadosql}{Añadir un producto a un pedido}{lst:venta-producto}
create or replace procedure AGREGA_DETALLE_PEDIDO(
  codigopedido IN integer
  codigoproducto IN varchar,
  cantidad IN number)
as
  -- VARIABLES QUE HAGAN FALTA
begin
  ...
  if ..... then
    RAISE_APPLICATION_ERROR(-20001,'Rotura de stock');
  end if;
  ...
end; 
  \end{listadosql}


\end{homeworkProblem}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{homeworkProblem}[: \imenu{Registro de pagos (4 puntos)}]

  Crea un procedimiento para registrar los pagos de los clientes
  \begin{itemize}
  \item La fecha del pago será el momento de la ejecución (\texttt{SYSDATE}) (20\%)
  \item El identificador de la transacción será \texttt{PAGOAUTOMATICO-XXXX}, siendo \texttt{XXXX} una secuencia. El identificador se devolverá en un parámetro \texttt{out} (30\%). Si no funciona este parámetro no se podrá corregir el ejercicio.
  \item Si el pago no es necesario, porque el cliente no debe tanto dinero, se lanzará el error \texttt{-20002}. Para saber el saldo de un cliente se calculará su facturación y se restará el total de pagos. (50\%)
  \end{itemize}

\begin{listadosql}{Registro de pagos}{lst:registra-pago}
create sequence SECUENCIA_PAGOS;
create or replace procedure REGISTRA_PAGO(
  codigocliente IN integer,
  formapago IN varchar,
  cantidad IN number,
  idtransaccion OUT varchar
)
as
  -- VARIABLES QUE HAGAN FALTA
begin
  ...
  if ..... then
    RAISE_APPLICATION_ERROR(-20002,'Pago innecesario');
  end if;
  ...
end; 
  \end{listadosql}


  
\end{homeworkProblem}

\section{Instrucciones de entrega}
Se creará un único fichero SQL para todos los apartados.
\begin{itemize}
\item Este fichero se corregirá de forma semiautomática, por lo que es necesario seguir la nomenclatura propuesta en el ejercicio.
\item El fichero se cargará en un usuario recién creado, con las tablas y datos de jardinería, y con permisos necesarios para crear todos los elementos necesarios (tablas, vistas, funciones, secuencias\dots)
\item Además de los procedimientos y secuencias pedidos, pueden crearse vistas o funciones adicionales para facilitar los ejercicios.
\item Si tiene \textbf{errores} de compilación podría no corregirse. Si no se siguen los \textbf{nombres de objetos} pedidos podría no corregirse.
\end{itemize}


Sube el documento a la tarea correspondiente en el \enlace{https://aulavirtual3.educa.madrid.org/ies.alonsodeavellan.alcala/}{aula virtual}.
Presta atención al plazo de entrega (con fecha y hora).


\end{document}




