\input{../../../common/plantilla-ejercicio.tex}
\usepackage{eurosym}

\newcommand{\anio}{2019}




\renewcommand{\hmwkTitle}{Diseño E/R, paso a SQL e inserción de datos}
\renewcommand{\hmwkClass}{Gestión de Bases de Datos}

\usepackage{enumitem}% http://ctan.org/pkg/enumitem
%\setlist[itemize]{parsep=0em}

\begin{document}

% \maketitle

% ----------------------------------------------------------------------------------------
%	TABLE OF CONTENTS
% ----------------------------------------------------------------------------------------

% \setcounter{tocdepth}{1} % Uncomment this line if you don't want subsections listed in the ToC

\primerapagina%


\section{Objetivo de la práctica}
Se pretende que el alumno sea capaz de pasar desde las necesidades de datos de una empresa hasta las órdenes SQL necesarias para implementar dicha necesidad en Oracle

Se puede descargar \enlace{https://alvarogonzalezsotillo.github.io/apuntes-clase/gestion-bd-asir1/apuntes/3/BD-3-EjercicioCreacionDeTablas-whatsapp.pdf}{la última versión de la práctica en este enlace}

\section{Modelo de datos}
Una compañía decide lanzar un sistema de mensajería al estilo de Whatsapp.
\begin{itemize}
\item De cada usuario se conoce su número de teléfono y un \textit{nick}, que podría repetirse.
\item Cada usuario mantiene una lista de contactos, que son otros usuarios.
\item Los usuarios pueden enviar mensajes de texto a cualquiera de sus contactos. Un mensaje es un texto de hasta 1000 caracteres.
\item Los mensajes tienen dos confirmaciones:
  \begin{itemize}
  \item Confirmación de recibido: el mensaje ha llegado al terminal del destinatario
  \item Confirmación de leido: el usuario ha abierto el mensaje
  \end{itemize}
  
  
\item Los usuarios pueden crear grupos de \textit{chat}:
  \begin{itemize}
  \item Un grupo tiene un nombre.
  \item El usuario creador es el administrador, y agrega a los usuarios que desea.
  \item No se pueden crear dos grupos con el mismo nombre.
  \item Un mensaje enviado a un grupo de \textit{chat} es recibido por todos sus integrantes (menos el que lo envía)
  \item Las confirmaciones de los mensajes de un \textit{chat} son para cada usuario del \textit{chat}
  \end{itemize}
  
\end{itemize}



\begin{homeworkProblem}[: Realizar el diagrama \textbf{ER} con Oracle \textbf{SQLDeveloper} (2 puntos)]
  En el diagrama deben ser visibles (al menos):
  \begin{itemize}
  \item Los nombres de las entidades
  \item Los atributos de las entidades
  \item Las relaciones entre las entidades
  \end{itemize}

\end{homeworkProblem}


\begin{homeworkProblem}[: Crear las tablas de Oracle utilizando \textbf{SQL} (1 punto)]
  Se entregará un fichero de texto de extensión \texttt{.SQL} con las órdenes \textbf{SQL} de creación de tablas, sus claves primarias, extranjeras, valores por defecto y restricciones.

\end{homeworkProblem}



\begin{homeworkProblem}[: Insertar datos en las tablas ]

  El cliente quiere insertar los siguientes datos para comprobar la idoneidad del modelo relacional (2 puntos):
  \begin{center}
  \begin{tabular}{|l|l|}
    \hline
    \multicolumn{2}{|c|}{Usuarios} \\
    \hline
    Teléfono & Nick \\
    \hline
    11111111 & Pepe \\
    22222222 & María \\
    33333333 & Juan \\
    44444444 & Susana \\
    \hline
  \end{tabular}
  \begin{tabular}{|l|l|}
    \hline
    \multicolumn{2}{|c|}{Contactos} \\
    \hline
    Nick & Sus contactos\\
    \hline
    María & Pepe \\
    Pepe & María, Juan, Susana \\
    Juan & Pepe, Susana \\
    Susana & Juan \\
    \hline
  \end{tabular}
  
  \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
    \hline
    \multicolumn{5}{|c|}{Mensajes} \\
    \hline
    Remitente & Destinatario & Recibido & Leído & Mensaje \\
    \hline
    Pepe & María & Sí & Sí & Vamos a hacer un grupo de ASIR \\
    María & Pepe & Sí & Sí & Vale \\
    Susana & Juan & Sí & No & ¿Te apuntas a la nieve? \\
    Juan & Susana & No & No & Me apunto \\
    \hline
  \end{tabular}
  
  \begin{tabular}{|l|l|l|}
    \hline
    \multicolumn{3}{|c|}{\textit{Chats}} \\
    \hline
    Nombre de \textit{chat} & Administrador & Integrantes adicionales \\
    \hline
    Cosas de ASIR & Pepe & María, Juan, Susana \\
    Viaje a la nieve & Juan & Pepe, Susana \\
    \hline
  \end{tabular}

  
  \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
    \hline
    \multicolumn{5}{|c|}{Mensajes en \textit{chats}} \\
    \hline
    Nombre de \textit{chat} & Remitente & Mensaje & Recibido & Leido \\
    \hline
    Cosas de Asir & Pepe & Hoy el profesor Iñaki no viene & Recibido por todos & Leído por todos \\
    Cosas de Asir & María & Pues ya estoy en el insti :( & Recibido por todos & Nadie lo ha leído \\
    Viaje a la nieve & Juan & El sábado no puedo & Recibido solo por Pepe & Leido solo por Pepe \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
  Es importante que los datos coincidan con los especificados. Los valores \textit{cierto} y \textit{falso} se pondrán como un número con \texttt{1} y \texttt{0} (esto puede facilitar la vista \texttt{V\_MENSAJESPORGRUPO}).
  

  Para comprobar los nuevos datos introducidos, se consultarán las siguientes vistas:
  
  \begin{itemize}
  \item \texttt{V\_CONTACTOS(nombreusuario, nombrecontacto)} (1 punto)
  
  \item \texttt{V\_MENSAJESENVIADOSA(nombredestinatario, nombreemisor, textomensaje, recibido, leido)} (1.5 puntos): Todos los mensajes enviados a un destinatario, sean directos o dentro de un grupo de \texttt{chat}
  \item \texttt{V\_MENSAJESPORGRUPO(nombrechat, nombreemisor, textomensaje, cuantosrecibido, cuantosleido)} (1.5 puntos): Mensajes enviados a un grupo de \textit{chat}
    
  \item \texttt{V\_GRUPOSDECHAT(nombrechat,cuantosintegrantes)} (1 punto): Número de integrantes de un chat, incluido el creador

  \begin{listadosql}{Vistas a crear}{lst:vistas}
  create view V_CONTACTOS(nombreusuario, nombrecontacto) as
  select ...
  
  create view V_MENSAJESENVIADOSA(nombredestinatario,nombreemisor,textomensaje,recibido,leido) as
  select ...
  
  create view V_MENSAJESPORGRUPO(nombrechat,nombreemisor,textomensaje,cuantosrecibido,cuantosleido) as
  select ...
    
  create view V_GRUPOSDECHAT(nombrechat,cuantosintegrantes) as
  select ...
\end{listadosql}
    
\end{itemize}

\end{homeworkProblem}

\section{Instrucciones de entrega}
\begin{itemize}
\item El ejercicio se realizará y entregará de manera individual.
  \begin{itemize}
  \item Solo se admiten trabajos en pareja, si en clase es necesario compartir ordenador.
  \end{itemize}
\item Entrega tu trabajo en un fichero \texttt{ZIP}:
  \begin{itemize}
  \item La imagen de tu modelo ER  con SQLDeveloper: \texttt{\textbf{1.modelo-er.pdf}}
  \item El script de creación de tablas: \texttt{\textbf{2.creacion.sql}}
  \item El script de inserción de datos en las tablas: \texttt{\textbf{3.insercion.sql}}
  \item El script de creación de vistas: \texttt{\textbf{4.vistas.sql}}
  \item Si los ficheros de texto no están codificados en UTF8, se restará 1 punto.
  \item Si los textos no están bien transcritos (vocales acentuadas, \texttt{ñ}, \texttt{¿} \ldots), se restará 1 punto.
  \end{itemize}
\item Los nombres de los ficheros incluyen un número (para que estén ordenados). No incluyas mayúsculas. No incluyas acentos. No pongas espacios. No añadas palabras, letras ni números a los nombres.
  \item La corrección se realizará de forma semiautomática. Es \textbf{importante} que los nombres de ficheros, vistas y atributos de vistas sean los especificados.
\item Sube el documento a \enlace{https://aulavirtual3.educa.madrid.org/ies.alonsodeavellan.alcala/mod/assign/view.php?id=12774}{la tarea correspondiente en el aula virtual}
\item Presta atención al plazo de entrega (con fecha y hora).
  
\end{itemize}
\end{document}




