\input{../common/plantilla-ejercicio.tex}
\usepackage{eurosym}





\renewcommand{\hmwkTitle}{Conexión remota con \textbf{SQLDeveloper}}


\usepackage{blindtext}

\begin{document}

% \maketitle

% ----------------------------------------------------------------------------------------
%	TABLE OF CONTENTS
% ----------------------------------------------------------------------------------------

% \setcounter{tocdepth}{1} % Uncomment this line if you don't want subsections listed in the ToC

\primerapagina

\setlength{\parindent}{2em}
\setlength{\parskip}{1em}

\section{Objetivo de la práctica}
En esta práctica utilizaremos a la base de datos \textbf{Oracle} como un verdadero servidor, conectándonos desde otros ordenadores. Para ello:
\begin{itemize}
\item Necesitamos poner accesible por red nuestro servidor
\item Crearemos un usuario para cada compañero de clase
\item Dejaremos que esos usuarios puedan ver las tablas del ejemplo de \textbf{multas}, pero solo podrán cambiar un campo de una de las tablas
\end{itemize}

\begin{homeworkProblem}[: Poner Oracle disponible por red]



  Los demás compañeros deben poder acceder a nuestro servidor de \textbf{Oracle}. Para ello
  \begin{enumerate}
  \item La máquina virtual debe ser accedida desde el resto del aula. El tipo de conexión será \textit{bridged}
  \item \textbf{Centos} tiene activado un firewall. Hay que desactivarlo como se indica en
    \begin{itemize}
    \item  \url{https://www.liquidweb.com/kb/how-to-stop-and-disable-firewalld-on-centos-7/}
    \end{itemize}
    
  \item La dirección IP se asigna actualmente por DHCP. Esto es un inconveniente porque puede variar cada día. Es mejor utilizar un nombre, así que instalaremos \textbf{avahi}
    \begin{itemize}
    \item \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Avahi\_(software)}
    \item Instalaremos repositorios de \textit{software} adicionales con \texttt{sudo yum install epel-release}
    \item Después, instalaremos \textbf{avahi} con \texttt{sudo yum install avahi avahi-tools nss-mdns}

    \end{itemize}

  \item Tu ordenador será accesible con el nombre \texttt{nombre-de-host.local}.
  \item Pide al profesor que añada el nombre de tu ordenador en la siguiente hoja de cálculo: \url{https://goo.gl/FnMmrM}
    
    
  \end{enumerate}

  Cuando tengas estos cambios, pide al profesor que compruebe que funcionan.
\end{homeworkProblem}


\begin{homeworkProblem}[: Crear usuarios para tus compañeros]

  Crea un usuario para cada uno de tus compañeros, y uno para el profesor. La contraseña inicial será la misma que el nombre.
  \begin{itemize}
  \item LEONARDO
  \item SEBASTIAN
  \item SERGIO
  \item CARLOS
  \item INES
  \item ALEJANDRO
  \item JAVIER
  \item DAVID
  \item ENRIQUE
  \item NATHALIA
  \item PROFESOR  
  \end{itemize}
  
  {\small \textbf{Nota}: Son muchos usuarios, así que es aconsejable utilizar un \textit{script} en vez de crearlos manualmente.}

  Los usuarios necesitarán el rol \texttt{connect}. Cuando tengas listos los usuarios:
  \begin{enumerate}
  \item Pide al profesor que compruebe su usuario
  \item Pide a algunos compañeros que comprueben su usuario
  \end{enumerate}
\end{homeworkProblem}


\begin{homeworkProblem}[: Dar acceso a otros usuarios a un campo de tus tablas]
  Cambia la contraseña de tu usuario, para que ningún compañero pueda utilizarlo (con \texttt{ALTER USER}). Después, importa en tu usuario las tablas del fichero \enlace{https://alvarogonzalezsotillo.github.io/sistemas-gestores-bbdd-asir2/apuntes/2/sql/multas.sql}{multas.sql}.

  Tras la importación, haz que las tablas puedan ser leidas por todos los usuarios
  \begin{itemize}
  \item Haz que el resto de usuarios pueda realizar \texttt{SELECT} sobre tus tablas.  
  \item Crea sinónimos en todos los usuarios para que puedan acceder a tus tablas sin problemas
    \begin{itemize}
    \item Por ejemplo, el usuario profesor debería poder ejecutar \texttt{SELECT * FROM MULTAS}, puesto que habrás creado un sinónimo del tipo \texttt{CREATE PUBLIC SYNONYM MULTAS FOR \textit{MIUSUARIO}.MULTAS}.
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  Después, haz que puedan escribir en un campo de la tabla \texttt{MULTAS}:
  \begin{itemize}
  \item Crea un nuevo campo en la tabla \texttt{MULTAS}: \texttt{PAGADO}, de tipo \texttt{NUMBER(1,0)}. Tendrá el valor \texttt{1} si la multa ha sido pagada, y \texttt{0} en caso contrario (cláusula \texttt{DEFAULT} y \texttt{CHECK})
    
  \item Da permisos al resto de usuarios para poder escribir en este campo, con una orden \texttt{GRANT}
    \begin{itemize}
    \item \enlace{http://stackoverflow.com/questions/14462353/grant-alter-on-only-one-column-in-table}{http://stackoverflow.com/questions/14462353/grant-alter-on-only-one-column-in-table}
    \end{itemize}
    
  \item Pide al profesor que compruebe que funciona.

  \end{itemize}
  

\end{homeworkProblem}


\section{Instrucciones de entrega}
\begin{itemize}
\item El ejercicio se realizará y entregará de manera individual.
  \begin{itemize}
  \item Solo se admiten trabajos en pareja, si en clase es necesario compartir ordenador.
  \end{itemize}
\item Entrega tu trabajo en formato \textbf{doc}, \textbf{docx}, \textbf{odt} o \textbf{pdf}.
\item Sube el documento a \enlace{http://aulavirtual2.educa.madrid.org/course/category.php?id=2724}{la tarea correspondiente en el aula virtual}
\item Presta atención al plazo de entrega (con fecha y hora).
  
\end{itemize}
\end{document}
