\input{../../..//common/plantilla-ejercicio.tex}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{needspace}


\renewcommand{\hmwkTitle}{Práctica enrutamiento IP}
\renewcommand{\hmwkClass}{Planificación y Administración de Redes}

\usepackage{blindtext}

\begin{document}

% \maketitle

% ----------------------------------------------------------------------------------------
%	TABLE OF CONTENTS
% ----------------------------------------------------------------------------------------

% \setcounter{tocdepth}{1} % Uncomment this line if you don't want subsections listed in the ToC

\primerapagina

\setlength{\parindent}{1em}
\setlength{\parskip}{1em}

\section{Objetivo de la práctica}
Tras la práctica, el alumno conocerá los comandos básicos para manejar un router Cisco:
\begin{itemize}
\item Configuración de interfaces
\item Mantenimiento de tablas de enrutamiento
\end{itemize}

Está dispobile la \enlace{https://alvarogonzalezsotillo.github.io/apuntes-clase/planificacion-administracion-redes-asir1/apuntes/4/RL-4-practica-enrutamiento-packet-tracer.pdf}{última versión de la práctica en este enlace}.

\section{Enunciado}
Una empresa decide conectar varios departamentos en una sola red IP. Para ello, dispone de la red \texttt{192.168.\textit{2*N}.0/23} (\texttt{\textit{N}} indica el número de ordenador de clase del alumno usado en prácticas anteriores. Si \texttt{\textit{N}} es 3, la red sería \texttt{192.168.6.0/23}).
\begin{itemize}
\item Departamento de administración: 12 ordenadores.
\item Departamento de contabilidad: 30 ordenadores.
\item Departamento de ventas: 13 ordenadores.
\item Departamento de informática: 20 ordenadores.
\end{itemize}

Se desea que cada departamento tenga su propio domino de broadcast, pero tengan conectividad entre sí a nivel de red, por lo que estarán unidos mediante routers. Se decide que los routers formen parte de la red de servidores, la \texttt{172.N.48.0/23}, siendo los cuatro últimos de esta red. En la parte interna (hacia los departamentos), cada router será el último de la red.

\section{Directrices para la creación de redes}
\begin{itemize}
\item Calcula las subredes que se asignarán a cada departamento.
  \begin{itemize}
  \item Calcula las direcciones IP (interna y externa) que tendrán cada uno de los 4 routers.
  \item Apunta todos estos datos como etiquetas de texto en el Packet Tracer.
  \end{itemize}
\item Crea las redes de cada departamento.
  \begin{itemize}
  \item Cada una tendrá, a modo de ejemplo, el primer y último ordenador del departamento (por ejemplo, el departamento de administración tendrá el 1º y el 12º).
  \item En la red de cada departamento, añade su router como el último de la red IP de ese departamento.
  \end{itemize}
\item Une los routers entre sí dentro de la red de servidores.
\end{itemize}


\section{Normas de entrega}
Crea la red descrita en Packet Tracer. Para entregar la práctica, sube el fichero \texttt{PKT} al aula virtual. El fichero \texttt{PKT} deberá tener notas de texto dónde se expliquen las subredes creadas y otras decisiones tomadas.

\section{Criterios de calificación}
\begin{itemize}
\item Las subredes son de tamaño adecuado (ni grandes, ni pequeñas).
\item Las redes libres son lo más grande y contiguas posible.
\item Los routers son los últimos de sus subredes.
\item No se usa \texttt{\enlace{https://es.wikipedia.org/wiki/Routing\_Information\_Protocol}{RIP}}.
\item Hay 2 ordenadores (además del router) en cada departamento, y son los pedidos.
\item Hay conectividad entre todos los ordenadores.
\item Hay etiquetas de texto explicando las redes y las direcciones.
\item Cada ordenador y router tienen en su etiqueta sus IP’s (para que la red sea fácil de entender).
\item Si un router se apaga, la configuración no se pierde
\end{itemize}

\end{document}
