\input{../../../common/plantilla-ejercicio.tex}
\usepackage{eurosym}


\renewcommand{\hmwkClass}{Planificación y Administración de Redes}
\renewcommand{\hmwkTitle}{Práctica VLAN y ACL en Cisco}




\begin{document}

% \maketitle

% ----------------------------------------------------------------------------------------
%	TABLE OF CONTENTS
% ----------------------------------------------------------------------------------------

% \setcounter{tocdepth}{1} % Uncomment this line if you don't want subsections listed in the ToC

\primerapagina

\setlength{\parindent}{0em}
\setlength{\parskip}{1em}


\section{Objetivo de la práctica}
Los objetivos de la práctica son:
\begin{itemize}
\item Diseñar una red en la que se tenga en cuenta la velocidad
\item Configurar VLAN 802.1Q en routers y switches
\item Utilizar restricciones de acceso (ACL)
\item Conocer comandos IOS de Cisco
\end{itemize}


La última versión de esta práctica está disponible en \enlace{https://alvarogonzalezsotillo.github.io/apuntes-clase/planificacion-administracion-redes-asir1/apuntes/7/par-7-practica-vlan-con-acl.pdf}{este enlace}.


\section{Enunciado}
Se parte del supuesto de la \enlace{https://alvarogonzalezsotillo.github.io/apuntes-clase/planificacion-administracion-redes-asir1/apuntes/7/par-7-practica-vlan-cisco.pdf}{práctica anterior}
\begin{itemize}
\item En una empresa hay dos departamentos: \textbf{comerciales} y \textbf{soporte} al cliente.
\item Todos los empleados acceden a Internet a través del mismo router. Representamos Internet por un servidor con la ip \texttt{8.8.8.8}).
\item Hay un switch en el sistema troncal. Hay un switch por cada sistema horizontal (de planta).  
\item Los comerciales están en la planta 3, y los de soporte en la planta 2.
\item A pesar de la división general por plantas, hay un comercial en la planta 2, y un técnico de soporte en la 3.
\item Hay dos servidores conectados al sistema troncal directamente. Uno es del departamento comercial, y otro de soporte.
\item Se desea reducir los \enlace{https://es.wikipedia.org/wiki/Dominio_de_difusi\%C3\%B3n}{dominios de difusión} de la red. Para ello, se utilizará una VLAN para comerciales y otra para soporte, con diferentes subredes IP.
\item A pesar de ello, se desea que todos los equipos de la red puedan comunicarse entre sí a nivel IP.
\end{itemize}

Se quiere añadir además:
\begin{itemize}
\item Los servidores no pueden enviar/recibir paquetes a/desde Internet.
\item Los demás ordenadores pueden acceder a Internet, pero solo se permiten conexiones salientes.
\item Los ordenadores de comercio pueden intercambiar cualquier paquete con el servidor de comercio. No pueden acceder al servidor de soporte.
\item Los ordenadores de soporte pueden intercambiar cualquier paquete con el servidor de comercio y el servidor de soporte.
\item Los ordenadores de soporte y comercio pueden intercambiar paquetes.
\item Los servidores pueden intercambiar entre sí cualquier paquete.
\end{itemize}


\section{Documentación de la red}
Rellena una tabla como la siguiente con la configuración de tu red

\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
    Nombre de equipo & Interfaz & VLAN & IP/Máscara \\
    \hline
                     & & & \\
                     & & & \\
                     & & & \\
                     & & & \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Es posible que no todas las columnas deban usarse para todos los adaptadores de red:
\begin{itemize}
\item Los puertos de los switchs no tienen dirección IP
\item Los puertos de los servidores y PCs no tienen VLAN
\end{itemize}

Además, entrega un listado de las ACL introducidas en el router.

\section{Normas de entrega}
\begin{itemize}
  
\item La entrega se realizará en el Áula Virtual
\item Se entregará un fichero PKT que pueda abrirse con la versión 7.2 de Packet Tracer.
\item Los equipos identificarán en su etiqueta su IP, y su pertenencia a algún departamento o función.
\item La tabla y la lista de ACL pueden entregarse como imagen de fondo del PKT o como fichero aparte (todo ello en un ZIP).
\end{itemize}

\section{Qué se valorará}
\begin{itemize}
\item Que se respeten las normas de la práctica anterior: 2 puntos.
\item Cada una de las 4 restricciones de acceso: 2 puntos.
\item \textbf{No se valorará} el ejercicio si las direcciones IP no son de la subred \texttt{10.N.0.0/16}.
\end{itemize}

Para comprobar las restricciones de acceso, se deben habilitar los servidores web de \texttt{8.8.8.8}, el servidor de comercio y el servidor de informática, y probar el acceso a ellos desde diferentes ordenadores.



\end{document}
