\input{../../../common/plantilla-ejercicio.tex}
\usepackage{needspace}




\renewcommand{\hmwkTitle}{Vistas estáticas y dinámicas}
\renewcommand{\hmwkClass}{Administración y Gestión de Bases de datos}


\begin{document}

% \maketitle

% ----------------------------------------------------------------------------------------
%	TABLE OF CONTENTS
% ----------------------------------------------------------------------------------------

% \setcounter{tocdepth}{1} % Uncomment this line if you don't want subsections listed in the ToC

\primerapagina


\section{Objetivo de la práctica} 
En esta práctica se pretende que el alumno se familiarice con las vistas estáticas y dinámicas del diccionario de Oracle.
La última versión de esta práctica está disponible en \enlace{https://alvarogonzalezsotillo.github.io/apuntes-clase/sistemas-gestores-bbdd-asir2/apuntes/1/asgbd-1-practica-diccionario-oracle.pdf}{este enlace}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\begin{homeworkProblem}[: \imenu{Vistas de ficheros de la base de datos (3 puntos)}]
  Crea dos vistas:
  \begin{itemize}
  \item \texttt{FICHEROS\_Y\_TABLESPACES}: Lista de ficheros de datos y nombres de sus tablespaces (50\%)
  \item \texttt{FICHEROS\_PARA\_BACKUP}: Lista de ficheros de datos y ficheros de control de la base de datos, para conocer todos los ficheros necesarios para hacer un backup completo. El campo \texttt{tipos} será \texttt{datos} si es un fichero de datos, \texttt{temporal} si es un fichero temporal y \texttt{control} si es un fichero de control (50\%)
  \end{itemize}

\begin{listadosql}{Vistas de ficheros}{lst:contrata-becario}
create or replace view FICHEROS_Y_TABLESPACES(fichero,tablespace) as ...
create or replace view FICHEROS_PARA_BACKUP(fichero,tipo) as ...
\end{listadosql}
  
\end{homeworkProblem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\begin{homeworkProblem}[: \imenu{Tablas de usuarios (3 puntos)}]
  Crea una vista de nombre \texttt{TABLAS\_DE\_USUARIOS} que indique por cada tabla de la base de datos, de qué usuario es y en qué \textit{tablespace} está alojada.

\begin{listadosql}{Vistas de ficheros}{lst:contrata-becario}
create or replace view TABLAS_DE_USUARIOS(tabla,usuario,tablespace) as ...
\end{listadosql}
  
\end{homeworkProblem}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\begin{homeworkProblem}[: \imenu{Procedimientos y funciones (3 puntos)}]
  Crea una vista de nombre \texttt{PROGRAMAS\_DE\_USUARIOS} que indique por cada \textit{procedure} y \textit{function} de la base de datos, a qué usuario pertenece. El campo \texttt{tipo} será \texttt{procedure} o \texttt{function}

\begin{listadosql}{Vistas de ficheros}{lst:contrata-becario}
create or replace view PROGRAMAS_DE_USUARIOS(nombre,usuario,tipo) as ...
\end{listadosql}
  
\end{homeworkProblem}

\section{Problemas con los permisos}
%https://dba.stackexchange.com/questions/86030/ora-00942-when-trying-to-select-from-gvsession-inside-of-procedure
En Oracle, los \texttt{select} se ejecutan con los privilegios del usuario y sus roles. En cambio, las vistas se ejecutan con los privilegios dados directamente al usuario, sin tener en cuenta los roles. 

Mientras voy dando todos los privilegios necesarios, como solución propongo:
\begin{itemize}
\item Crear las vistas pedidas en esta práctica sobre vuestra propia instancia, con el usuario \texttt{SYS}. Así podéis probar si funcionan.
\item Después, crear funciones en la instancia del profesor con las select de las vistas. \textit{Aunque las funciones den errores de compilación}, el profesor puede verlas en su instancia y así corregirlas.

\begin{listadosql}{Ejemplo de función \textit{con errores}, pero que permite corregir al profesor}{lst:funcion-trampa}
create or replace function FICHEROS_Y_TABLESPACES return integer
as
begin
  select * from sys.dba_tablespaces; -- aquí la query que resuelve el ejercicio
  return 0;
end;
/

Function FICHEROS_Y_TABLESPACES compiled

LINE/COL  ERROR
--------- -------------------------------------------------------------
4/3       PL/SQL: SQL Statement ignored
4/21      PL/SQL: ORA-00942: table or view does not exist
Errors: check compiler log
\end{listadosql}
\end{itemize}


\section{Instrucciones de entrega}
Se entregará sobre el servidor del profesor:
\begin{itemize}
\item Host: \texttt{alvarogonzalez.no-ip.biz}
\item Puerto: \texttt{1522}
\item SID: \texttt{XE}
\item Usuario y contraseña: Las indicadas por el profesor en el aula virtual para cada alumno.
\end{itemize}

Si hay problemas de conexión, se puede entregar también en la tarea correspondiente del aula virtual.



\end{document}




