\input{../../../common/plantilla-ejercicio.tex}
\usepackage{eurosym}





\renewcommand{\hmwkTitle}{Usuarios y permisos}
\renewcommand{\hmwkClass}{ASGBD}

\usepackage{blindtext}

\begin{document}

% \maketitle

% ----------------------------------------------------------------------------------------
%	TABLE OF CONTENTS
% ----------------------------------------------------------------------------------------

% \setcounter{tocdepth}{1} % Uncomment this line if you don't want subsections listed in the ToC

\primerapagina

\section{Objetivo de la práctica}
En esta práctica utilizaremos a la base de datos \textbf{Oracle} como un verdadero servidor, conectándonos desde otros ordenadores. Para ello:
\begin{itemize}
\item Necesitamos poner accesible por red nuestro servidor
\end{itemize}

La última versión de este documento está accesible en \enlace{https://alvarogonzalezsotillo.github.io/apuntes-clase/sistemas-gestores-bbdd-asir2/apuntes/1/asgbd-1-practica-usuarios-permisos.pdf}{https://alvarogonzalezsotillo.github.io/apuntes-clase/sistemas-gestores-bbdd-asir2/apuntes/1/asgbd-1-practica-instalar-oracle.pdf}

\begin{homeworkProblem}[: Poner Oracle disponible por red]

  Los demás compañeros deben poder acceder a tu servidor de \textbf{Oracle}. Para ello:
  \begin{enumerate}
  \item La máquina virtual debe ser accedida desde el resto del aula. El tipo de conexión será \textit{bridged}
  \item \textbf{Centos} tiene activado un firewall. Hay que desactivarlo como se indica en
    \begin{itemize}
    \item  \enlace{https://www.liquidweb.com/kb/how-to-stop-and-disable-firewalld-on-centos-7/}{https://www.liquidweb.com/kb/how-to-stop-and-disable-firewalld-on-centos-7/}
    \end{itemize}
    
  \item La dirección IP se asigna actualmente por DHCP. Esto es un inconveniente porque puede variar cada día. Es mejor utilizar un nombre, así que instalaremos \textbf{avahi}
    \begin{itemize}
    \item \enlace{https://en.wikipedia.org/wiki/Avahi\_(software)}{https://en.wikipedia.org/wiki/Avahi\_(software)}
    \item Instalaremos repositorios de \textit{software} adicionales con \texttt{sudo yum install epel-release}
    \item Después, instalaremos \textbf{avahi} con \texttt{sudo yum install avahi avahi-tools nss-mdns}

    \end{itemize}

  \item Tu ordenador será accesible con el nombre \texttt{nombre-de-host.local} desde otros linux.
  \item Pide al profesor que añada el nombre de tu ordenador en la siguiente hoja de cálculo: \enlace{http://bit.ly/2y7u57I}{http://bit.ly/2y7u57I}


    \begin{comment}
      Lo que hay que cambiar en /etc/sysconfig/network-scripts:
      #BOOTPROTO=dhcp                                                    
      BOOTPROTO=none
      IPADDR=10.1.35.210
      NETMASK=255.255.255.0
      GATEWAY=10.1.0.1
      DNS=8.8.8.8
    \end{comment}
    
  \end{enumerate}

  Cuando tengas estos cambios, pide al profesor que compruebe que funcionan.
\end{homeworkProblem}


\section{Instrucciones de entrega}
\begin{itemize}
\item Describe en una memoria todos los pasos que has necesitado para realizar la práctica. Incluye también los errores y como los has solucionado.
\item El ejercicio se realizará y entregará de manera individual.
  \begin{itemize}
  \item Solo se admiten trabajos en pareja, si en clase es necesario compartir ordenador.
  \end{itemize}
\item El profesor debe comprobar que tu base de datos funciona en clase. Pídele que lo revise cuando lo tengas listo.
\item Entrega tu trabajo en formato \textbf{doc}, \textbf{docx}, \textbf{odt} o \textbf{pdf}.
\item También puede entregarse como una entrada de blog. Para ello, sube un archivo con la URL de la entrada.
\item Sube el documento a la tarea correspondiente \enlace{https://aulavirtual3.educa.madrid.org/ies.alonsodeavellan.alcala}{en el aula virtual}
\item Presta atención al plazo de entrega (con fecha y hora).
\end{itemize}


\section{Qué se valorará}
\begin{itemize}
\item La corrección técnica (que funcione)
\item Que se incluyan las órdenes SQL ejecutadas en cada punto
\item La claridad de las explicaciones
\end{itemize}


\end{document}
