\input{../../../common/plantilla-ejercicio.tex}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{needspace}




\renewcommand{\hmwkTitle}{Publicidad de datacenter}
\renewcommand{\hmwkClass}{Seguridad Informática}

\usepackage{blindtext}

\begin{document}

% \maketitle

% ----------------------------------------------------------------------------------------
%	TABLE OF CONTENTS
% ----------------------------------------------------------------------------------------

% \setcounter{tocdepth}{1} % Uncomment this line if you don't want subsections listed in the ToC

%\primerapagina


\section{Objetivo de la práctica}
En esta práctica el alumno se familiarizará con las características de seguridad física que debe aportar un \textit{datacenter}. Deberá consultar cómo están construidos algunos ejemplos reales y definir qué elementos son importantes. Además, deberá presentar los resultados de forma profesional y atractiva.

Si hay cambios, este es el  \enlace{https://alvarogonzalezsotillo.github.io/apuntes-clase/seguridad-informatica-smr2dual/apuntes/2/SI-T-02-publicidad-de-datacenter.pdf}{enlace a la última versión de este documento}.




\section{Enunciado}
Eres contratado en una empresa de nueva creación. Aunque tu puesto es el de técnico informático, tu primera tarea será realizar un boceto del \textbf{tríptico publicitario} de un nuevo datacenter, que será ofertado a través de la web.  El resultado será un documento de \textbf{dos a cuatro páginas}, que exponga de manera resumida las características del datacenter que diseñaréis.

Se utilizará como herramienta de marketing, así que puedes incluir colores, imágenes y cuadros de texto. Al no ser un documento al uso puedes prescindir de formalidades como números de página e índice.

Recuerda incluir:
\begin{itemize}
\item Características físicas del lugar: localización o localizaciones, superficie total, tipo de edificio, tipo de instalaciones de datos y de potencia…
\item Qué medidas de seguridad física estarán implementadas, con suficientes detalles técnicos
\item Estándares implementados
\end{itemize}

\section{Qué se valorará}
\begin{itemize}
\item El contenido del folleto, que debe incluir las características de seguridad física habladas en clase
\item la eliminación de \textit{SPOF's}
\item La profesionalidad del folleto
\end{itemize}

Puedes buscar inspiración en algunas empresas que ya ofrecen este servicio
\begin{itemize}
\item \url{https://www.ovh.com/us/about-us/datacenters.xml}
\item \url{http://www.sapdatacenter.com/article/data_center_functionality/}
\item \url{https://www.soyoustart.com/es/cpd.xml}
\end{itemize}

\section{Instrucciones de entrega}
Se enviará un documento (PDF,DOCX,ODT) a la tarea del \enlace{https://aulavirtual3.educa.madrid.org/ies.alonsodeavellan.alcala/course/view.php?id=191}{aula virtual}.
También es posible enviar la dirección URL de una página web con el resultado del trabajo.
Solo se admiten trabajos en pareja si no hay ordenadores suficientes disponibles en clase.


\end{document}






